% !TEX root = menschen-halten.tex
\section{Benötigt mein Mensch Spielzeug?}
\label{equipment-toys}

Jeden Tag ist Ihr Mensch mit dem Ernst des Lebens konfrontiert. Er hat sich an Regeln zu halten und Pflichten zu erfüllen. Seine Rechnungen wollen bezahlt werden, sein Unterschlupf gereinigt, der Haushalt gemacht und die Kinder umsorgt. Neigt sich der Tag dem Abend zu, die Woche dem Wochenende, weicht die Arbeitskleidung der Freizeitwäsche und das ein oder andere Spiel kommt auf den Tisch. Ihr Mensch umgibt sich mit Freunden, Bekannten, Fremden oder Feinden, um sie in einem gepflegten Spiel zu besiegen, mit ihnen Spaß zu haben, etwas Neues zu lernen oder sich einfach nur den Genüssen und Spannungen des Lebens hinzugeben.

\subsection*{Ohne Regeln kein Spiel}

Spiele müssen Regeln haben und unterscheiden sich deshalb von einer realen Umgebung, in welcher die Spielregeln nicht bekannt sind. Wenn Ihr Mensch mit sich oder anderen Spiele spielt, dann werden alle Beteiligten Spieler wissen, dass es sich um ein Spiel handelt, welches jederzeit abgebrochen werden kann. Die Regeln des Spiels sind bekannt, denn sie sind es, die den Spielrahmen vorgeben. Wer gegen die Spielregeln verstößt, bekommt eine Verwarnung der Mitspieler oder wird im Zweifel vom Spiel ausgeschlossen. Das Leben abseits von Spielen sieht anders aus. Die sozialen Regeln mögen bekannt sein. Sie sind eingebettet in die Gesellschaft, in der Ihr Mensch lebt. Mit der Komplexität der Natur sieht es allerdings anders aus. Hier sind Kräfte im Hintergrund am Werk, welche die Evolution des Menschen befeuerten, die ihn prägten -- aber keine, welche notwendigerweise leicht verständlich in Buchform daliegen\footnote{Und jetzt raten Sie mal, werter Leser, liebe Leserin, wofür dieses Buch gedacht ist.} Der Mensch bewegt sich auf einem unbekannten, möglicherweise nur teilweise kartografiertem Terrain. Wer welches Spiel spielt, wer welche Regeln beachtet, wer welche Ressourcen hat, ist nicht bekannt, ändert sich ständig oder nicht relevant. Deshalb sind die Fähigkeiten, die Menschen zu Spielen mitbringen oder die sie in Spielen überragend sein lässt, nicht unbedingt auf das gewöhnliche Leben übertragen. Ein Mensch, der auf hohem Niveau Schach spielt, ist noch lange kein Meisterstratege. Ein Meisterstratege hat allerdings potenziell Vorteile beim Schach. Der Unterschied ist, dass ein Mensch, der in einer chaotischen Umgebung abseits von Spielen floriert, wesentlich größere Chancen hat, in Spielen erfolgreich zu sein als umgekehrt. Eine gute Hand beim Poker macht Ihren Menschen noch lange nicht zum brillanten Psychologen, schnelle Reaktionsfertigkeiten in Ego-Shootern lassen Ihren Menschen nicht zum Top-Soldat werden und eine Glückssträhne an Spielautomaten bringt Ihren Menschen nicht mehr Glück ein als sonst. Bedenken Sie, dass Spiele nur unter ganz bestimmten Umständen und im richtigen Aufbau die Fähigkeiten Ihres Menschen verbessern. 

\subsection*{Achtung: Sucht}

Glückshormone und instantane Gratifikation sind der Grund, warum Menschen vor Spielautomaten hocken. Menschen, die Geld in Glücksspielautomaten werfen, sitzen teilweise stundenlang vor ihnen. Sie werfen Münze um Münze in diese Geräte, die mit buntem Blinken, schrägen Tönen und zufälligen Belohnungen das menschliche Gehirn auf eine Weise triggern, die ihnen das Geld aus der Tasche zieht und den Drang verstärkt, immer weiter \guillemetright spielen\guillemetleft zu wollen. Dabei stellen Sie Gehirn auf konstante Belohnung ein. Immer wieder hoffen Sie darauf, den Gewinn abzusahnen, um sich ihren Traumurlaub zu leisten, dem Weibchen den versprochenen Verlobungsring zu kaufen oder endlich den Dispo nicht zu überziehen. Was für eine Verschwendung von Lebenszeit. Menschen, die mit ihrem Leben unzufrieden sind und die genetisch anfälliger für \hyperref[health-drugs]{Suchtkrankheiten} sind, neigen mehr als ihre gesunden Gegenstücke zu diesem Verhalten. Falls sie den Drang zum Befüllen von Glücksspielautomaten bei Ihrem Menschen feststellen, sind entweder seine Gene am Werk oder Ihr Mensch sucht sich einen Ausweg aus seinem tristen Alltag. Es ist Ihre Aufgabe, Ihrem Menschen ein sinnerfülltes Leben zu bringen, um mehr Freude und Glück zu verspüren. Diese Geräte sind der Weg zum eigenen Untergang und einem Leben, das leerer ist als ein Vakuum. 

\subsection*{Was sind Spiele?}

So ganz dürfte Ihnen noch nicht klar sein, was mit Spielen gemeint ist, oder? Kein Wunder, das Spiel ist ein komplexeres Thema, als es den Anschein macht. Die Menschen verwenden den Begriff des Spielens für eine Reihe unterschiedlicher menschlicher Aktivitäten, die nur einen gewissen Rahmen der Ähnlichkeit aufweisen. Die wichtigsten Bestandteile von Spielen sind Ziele, Regeln, Herausforderungen und Interaktion. Darüber hinaus wird es schon schwieriger, Ähnlichkeiten zu finden. Die Hauptziele von Spielen sind:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Lernen.} Wissen lässt sich leicht in Spiele packen, statt den Stoff dröge auswendig zu lernen. Da Menschen einen inhärenten Spieltrieb haben, lernen sie so leichter, da sie Spaß beim Lernen haben. Typische Lernspiele sind \textit{Stadt, Land, Fluss} oder \textit{Galgenmännchen}, doch auch viele digitale Spiele, beispielsweise zum Lernen von Sprachen, gehören dazu.
    \item \textbf{Sozial interagieren.} Spiele, die von mehr als einer Person gespielt werden, haben eine starke soziale Komponente. Viele Kartenspiele sind auf Mitspieler angewiesen und auf das Zusammenspiel mit ihnen. Nur wer weiß, wie er mit den Mitspielern umzugehen hat, sie eventuell lenkt oder mit ihnen auf die innerhalb der Regeln korrekte Weise interagiert, meistert das Spiel. 
    \item \textbf{Bewegung.} Bewegungsspiele haben als Komponente eine Form der Bewegung. Ob Ihr Mensch mit einem anderen Menschen fangen spielt, einem Ball hinterherrennt oder es darum geht, wer die meisten Treffer bei einem anderen Menschen landet, dabei handelt es sich um Bewegungsspiele. Typisch für diese Kategorie sind \textit{Völkerball} oder \textit{Springseil springen}.
    \item \textbf{Wettbewerb.} Menschen, die kompetitiv veranlagt sind, messen sich liebend gerne mit anderen Menschen. Dafür spielen sie Spiele, die eine Form von Wettbewerb beinhalten und bei welchen ein wesentlicher Bestandteil eine Positionierung gegenüber der anderen Mitspieler ermöglicht. Spiele, bei welchen die kompetitive Komponente fehlt, sind für diese Menschen uninteressant. Es kann sich dabei um Bewegungsspiele wie Sportwettbewerbe handeln oder um Spiele, bei denen eine rein kognitive Leistung relevant ist, beispielsweise \textit{Schach}.
    \item \textbf{Kreativität.} Bei manchen Spielen geht es um die Entfaltung der eigenen Kreativität. Diese Spiele haben als Ziel, auf spielerische Weise die Kreativität zu fördern und zu verstärken. Sie zeichnet zudem aus, dass mit dem Regelwerk flexibel umgegangen wird und es nach Belieben verändert oder angepasst wird. Beispiele hierfür sind \textit{Ball über die Schnur}, bei dem es darum geht, auf vielfältige Weise einen Ball über eine Schnur zu spielen. Vertreter dieser Spielart ist \textit{Volleyball.}
    \item \textbf{Erkundung.} In diesen Spielen erkundet Ihr Mensch eine erdachte Welt oder einen realen Ort. Das findet zum Beispiel bei einer \textit{Schnitzeljagd} statt.
\end{itemize}

\subsection*{Die Ausrüstung für Spieler}

Jetzt, wo Sie praktisch alles über Spiele, deren Sinn und Wirkung gelesen und verstanden haben, wollen Sie eventuell auch Ihrem Menschen ein paar Spiele näherbringen. Sie fragen sich nun, was Sie denn benötigen, um mit Ihrem Menschen zu spielen? Grundsätzlich benötigen Sie keine Ausrüstung und können aus jeder alltäglichen Situation eine Form von Spiel machen. Wenn Ihr Mensch bei der Arbeit stupide permanent die gleiche Aufgabe erledigt, kann er dafür sorgen, die Aufgabe schneller bei gleicher Qualität zu erledigen. Damit tritt Ihr Mensch in einem Wettbewerb gegenüber sich selbst ein und will sich selbst übertrumpfen. Auch in der freien Natur gibt es immer die Gelegenheit für Spiele. Ist Ihr Mensch schneller als der Nachbarsmensch? Kann Ihr Mensch einen Baum hochklettern oder über eine kleine Mauer springen? Vielleicht will Ihr Mensch auch kreativ sein und sich viele Möglichkeiten überlegen, wie er eine \hyperref[movement-strength]{sportliche Übung} ausführt. Nutzen Sie die Gelegenheiten, wenn Ihr Mensch mit anderen Menschen zusammenkommt und sie gemeinsam Brett- oder Kartenspiele spielen wollen. So lernt Ihr Mensch zu verlieren, mit Menschen zu kommunizieren, seinen Wettbewerbsdrang auszuleben oder einfach nur ein neues Spiel. Spiele bereiten ihm Spaß, sie halten den Kopf fit und fordern ihn. Für nur wenig Geld kann Ihr Mensch zudem noch ein paar Gegenstände haben, die sich kreativ zum Spielen einsetzen lassen. 

\begin{itemize}
    \item \textbf{Spielkarten.} Spielkarten bestehen aus recht steifem Papier oder Karton und sind rechteckig. Zwei Sets voller gewöhnlicher Spielkarten und Ihr Mensch kann mit anderen hunderte Spiele spielen. Wenige Spielgegenstände sind so multifunktionell einsetbar wie das typische Deck eines vollen Kartensatzes mit zweinundfünfzig Karten. 
    \item \textbf{Ball.} Bälle sind ähnlich wie Menschen in allen Formen und Farben erhältlich. Egal, ob sie einen kleinen Golfball, einen gelben Tennisball oder einen schweren Medizinball haben, mit ausreichend Kreativität und genug Menschen lassen sich unglaublich viele Spiele zaubern. Lassen Sie Ihren Menschen den Ball über die Schnur werfen. Oder welcher Mensch wirft am weitesten? Oder wie oft schafft es Ihr Mensch, den Ball auf seinem Körper herumspringen zu lassen, bevor er den Boden berührt? Mit wenig Einsatz von Geld haben Sie ein multifunktionelles Spielgerät. 
    \item \textbf{Spielmaschinen.} Spielmaschinen sind elektronische Geräte, die mithilfe eines Bildschirms Spiele anzeigen. Sie sind deutlich teurer als Bälle oder Spielkarten, doch ermöglichen sie neue Dimensionen des Spielens. Es gibt Partyspiele mit Freunden, Strategiespiele über das Internet, Taktikspiele, Reaktionsspiele, Spiele mit spannenden Erzählungen oder kniffligen Aufgaben. Wer gebraucht kauft, spart ordentlich und hat ein flexibles Spielgerät. Aber obacht, die Spiele kosten extra und haben ein ordentliches Suchtpotenzial. Bevorzugen Sie Spiele, deren Preis gering ist, da sie nicht unbedingt dazu verleiten, beträchtliche Summen in das Spiel zu investieren. 
\end{itemize}

Tipp: Kaufen Sie vor allem Spiele, die es bereits seit Jahrzehnten bis Jahrhunderten gibt und die noch immer populär sind. Diese Spiele haben den Zahn der Zeit überlebt und wurden bereits von so vielen Menschen gespielt, dass sie erprobt sind und Spaß machen müssen\footnote{Sonst würden sie ja wohl kaum noch immer gespielt werden.}. Menschen als kreative Wesen erfinden auch gerne einfache Spiele; dazu reicht es, einen Blick auf die Menschenjungen zu werfen, welche sich die ganze Zeit am Spielen befinden. Kaufen Sie keine Spiele, bei denen es um alleine um das Sammeln geht. Sie verleiten dazu, unnötig Geld auszugeben, obwohl ihr einziger Mehrwert ihre Seltenheit ist, was Ihrem Menschen kaum Spaß bringen wird. 